\chapter{Conclusão}\label{chap:conclusao}

Nesta dissertação foi proposta uma solução eficiente e eficaz capaz de otimizar a qualidade do resultado e minimizar o tempo de execução de múltiplos algoritmos de segmentação de duas aplicações médicas utilizadas como caso de uso. Para isso desenvolveu-se um sistema de otimização multiobjetivo com suporte a 4 algoritmos de otimização (GA, NM, PRO e Spearmint) para efetuar o ajuste automático de parâmetros dessas aplicações. Além disso, implementou-se múltiplas métricas e mecanismos de consultas espaciais que são capazes de quantificar as alterações na morfologia das células e tecidos em escala microscópica.

Os casos de uso utilizados neste trabalho foram duas aplicações médicas que realizam a normalização, a segmentação e a comparação de estruturas obtidas a partir de imagens digitais de microscopia em alta resolução. A otimização dessas aplicações é uma tarefa desafiadora uma vez que existem 21,4 trilhões de combinações para configurar uma delas e 2,8 bilhões para configurar a outra. 

Para avaliar o desempenho do sistema de ajuste automático de parâmetros foram utilizadas múltiplas métricas. %, sendo que cinco delas são baseadas em consultas comparativas espaciais. Essas métricas realizam processamentos espaciais precisos para calcular o grau de similaridade entre duas amostras. 
Em quase todos os testes realizados, independentemente da métrica escolhida, o sistema de ajuste automático mostrou melhorias significativas nos resultados quando comparado com a aplicação padrão. %O módulo de Análises Comparativas além de dar suporte as consultas comparativas espaciais provê outras funcionalidades além das métricas supra-mencionadas. Entre elas, o módulo é capaz de realizar buscas pelo vizinho mais próximo (KNN) de objetos extraídos de uma máscara médica. Por exemplo, uma aplicação médica pode utilizar esta funcionalidade para encontrar os objetos (vasos sanguíneos, células, etc) mais próximos de cada célula de uma determinada estrutura (um tumor por exemplo) para estudar as suas características morfológicas e fazer correlações com o estado do paciente.


O sistema de otimização multiobjetivo foi integrado à plataforma Region Templates como um módulo adicional denominado Módulo de Ajuste Automático de Parâmetros a fim de otimizar a qualidade e o tempo de execução das aplicações de bioinformática. Dos quatro algoritmos de otimização suportados, apenas o GA foi implementado completamente neste trabalho. Os outros três algoritmos foram integrados ao sistema por meio de bibliotecas, de maneira que foi necessário criar uma interface única para todos os algoritmos de otimização para que eles pudessem ser utilizados por qualquer aplicação que estivesse sendo executada pela plataforma Region Templates. Esse trabalho de criar uma interface única para os algoritmos de otimização permite que novos algoritmos de otimização sejam adicionados à plataforma de maneira fácil e simples. Para que novos algoritmos sejam adicionados, basta que eles implementem essa interface provida pelo sistema.

Nota-se que os algoritmos genéticos (GA) são uma técnica de otimização complexa com diversas possibilidades de configuração do próprio algoritmo, que influenciam tanto a taxa de convergência ou a velocidade de execução do mesmo. Neste trabalho foi implementada uma técnica de otimização da velocidade de convergência do algoritmo ao substituir os elementos menos adaptados da população por cópias dos melhores indivíduos. Estes indivíduos após serem copiados são submetidos às etapas de recombinação e mutação para garantir que eles produzirão resultados diferentes daqueles membros dos quais eles foram copiados.

Os resultados obtidos com o algoritmo genético demonstram que essa técnica pode produzir bons resultados mesmo quando configurada para executar por poucas iterações. Na maioria dos testes, o GA apresentou desempenho superior ou igual a outros algoritmos (Seção \ref{exp:tuning-single-image}, \ref{exp:cross-validation}, \ref{exp:cross-validation-2}) consolidados na literatura, como o NM \cite{Nelder01011965}, o PRO \cite{tiwari2011online} e o Spearmint \cite{snoek2012practical}. 


Ao todo foram testadas quatro combinações de peso métrica-tempo na otimização multiobjetivo. Os algoritmos de otimização necessitaram testar apenas 100 pontos em um espaço de busca de 21,4 trilhões de pontos no primeiro caso de uso e 8,2 bilhões de pontos no segundo, para gerar resultados até 8,35$\times$ melhores (Seção \ref{exp:tuning-single-image}) do que os parâmetros padrão da aplicação. O GA na otimização multiobjetivo por exemplo, foi capaz de melhorar a qualidade média das 15 imagens utilizadas como exemplo em 1,28$\times$ e ao mesmo tempo diminuir o tempo de execução da segmentação em 11,79$\times$ (Tabela \ref{tab:tuning-single-image},  \emph{Level Set + Watershed}, peso 4 para a métrica e peso 1 para o tempo). 

A fim de avaliar a capacidade de generalização do sistema de otimização em encontrar uma combinação de parâmetros que fosse capaz de otimizar múltiplas imagens a partir do treinamento de um pequeno número de imagens, realizou-se dois experimentos de validação cruzada, uma vez que no caso de uso real, o usuário muito provavelmente não possuirá as máscaras de referência para avaliar a qualidade de uma segmentação produzida pela aplicação. Esta validação cruzada aleatória foi executada 10 vezes, separando as imagens em conjuntos de treinamento (20\% das imagens) e teste (80\% restante) a fim de encontrar um determinado conjunto de parâmetros que maximizasse a relação qualidade-tempo selecionada sobre um conjunto de imagens. Os resultados do primeiro esforço de validação cruzada mostraram que uma das aplicações era muito sensível ao formato da células presentes nas imagens em análise, e que para solucionar esse problema, foi necessário dividir as imagens em dois grupos, um com imagens que possuíam células mais alongadas e o outro com imagens que possuíam células mais arredondadas. No primeiro esforço de validação foi possível observar uma melhoria média de até 1,11$\times$ na qualidade no caso da aplicação baseada em Operações Morfológicas e 10,50$\times$ no tempo de execução da aplicação baseada em \emph{Level Set} ao utilizar os parâmetros sugeridos pelo sistema de otimização no conjunto de imagens teste. No segundo esforço de validação cruzada, ao utilizar dois grupos de imagens, foi possível contornar a sensibilidade da aplicação baseada em operações de \emph{Level Set} em relação à forma das células. Nesse esforço foi possível atingir uma melhoria de 1,15$\times$ na qualidade e de redução do tempo de execução médio em até 10,25$\times$ (Tabela \ref{tab:tuning-crossvalidation-2sets}). A continuação deste trabalho permitirá realizar uma pré-classificação automática das imagens a fim de identificar se ela deve ser atribuída ao grupo de imagens alongadas ou arredondadas. Diversas estratégias estão sendo avaliadas para realizar isso, entre elas, podemos utilizar combinações de parâmetros sabidamente boas para cada grupo de imagens e aplicar à imagem a fim de avaliar qual combinação de parâmetros produz um resultado melhor. 


%Em resumo, desenvolveu-se neste trabalho um sistema de ajuste automático de parâmetros, multiobjetivo, com suporte a múltiplos algoritmos de otimização para encontrar parâmetros que otimizem aplicações de bioinformática, as quais por sua vez são responsáveis pelo processamento de imagens em Patologia. Este sistema possui suporte a múltiplas métricas qualitativas baseadas em consultas comparativas espaciais que são capazes de quantificar as alterações na morfologia das células e tecidos de maneira precisa. 

Entre os trabalhos futuros, objetiva-se adicionar suporte a mecanismos visuais de interface gráfica para facilitar a interação de outros pesquisadores com o sistema de ajuste automático. Através de uma interface web, será possível realizar o envio das imagens a serem processadas, executar e otimizar as aplicações de segmentação nuclear remotamente. 



Além disso, planeja-se realizar otimizações no funcionamento do algoritmo genético a fim de inserir nele informações específicas do domínio do problema em questão para aumentar a sua velocidade de convergência. Planeja-se realizar essa otimização por meio da adição de critérios de priorização dos operadores de mutação e \emph{crossover} nos parâmetros das aplicações que mais tiverem influência no resultado da aplicação. Espera-se que, com isso, os parâmetros que mais afetam o resultado das aplicações que estão sendo otimizadas sofram mais modificações a fim de se encontrar soluções melhores mais rapidamente. De acordo com o Teorema da Inexistência de Almoço Grátis (Seção \ref{sec:no-lunch}), algoritmos de otimização desenvolvidos especificamente para um problema e que utilizem algum conhecimento prévio a respeito da função que será otimizada, terão um desempenho superior se comparado a outros algoritmos para os quais não foram introduzidos nenhuma espécie de conhecimento prévio do domínio do problema.

Objetiva-se também reduzir a quantidade de parâmetros do ajuste automático por meio da análise de sensibilidade das aplicações à variação dos parâmetros. Para isso, é necessário realizar um estudo prévio do grau de impacto de cada parâmetro da aplicação na precisão do resultado e no tempo de execução da segmentação. Estudos a respeito da sensibilidade das aplicações já foram realizados em trabalhos anteriores do grupo de pesquisa no qual este trabalho está incluído \cite{teodoro2017algorithm}. Ao reduzir a quantidade de parâmetros do ajuste, será possível aumentar a velocidade de convergência dos algoritmos de otimização por exemplo.



Outro trabalho futuro é a paralelização das consultas espaciais utilizando o co-processador Intel\textsuperscript{\textregistered} Xeon Phi\textsuperscript{\texttrademark}. Acredita-se que ao adicionar essa funcionalidade, as consultas espaciais poderão ser executadas de maneira ainda mais eficiente, uma vez que este coprocessador suporta a execução simultânea de até 244 \emph{threads} em seus 61 núcleos de processamento, fornecendo até 1,2 \emph{teraflops} além do suporte a instruções vetoriais \cite{jeffers2013intel}.

Além disso, planeja-se também aplicar os sistemas desenvolvidos neste trabalho em bancos de imagens de hospitais e outros centros clínicos. Pretende-se expandir esse conjunto de ferramentas para realizar minerações de dados e classificações a partir dessas imagens. % a fim de auxiliar a criação de novas maneiras de tratamento e diagnóstico de diversas patologias.
Espera-se que este trabalho possa contribuir na investigação de alterações na morfologia de células em escala microscópica, na quantificação dos efeitos dessas alterações e no cálculo de correlações com dados moleculares e outros resultados clínicos a fim de levar a uma melhor compreensão dos mecanismos de doenças graves, como o câncer por exemplo, e permitir o desenvolvimento de novas formas de tratamento. 




%\hfill{ Obrigado,}

%\hfill{\emph{Luís Felipe Rabello Taveira}}

